# 100 Problèmes de Mathématiques - Niveau CM1

## Partie 1 : Début d'année (Révisions CE2 / Début CM1) - Problèmes à étapes explicites
**Thèmes : Addition, Soustraction, Multiplication simple, Lecture de données**

1. **La rentrée des classes**
   Le directeur de l'école commande 125 cahiers bleus, 210 cahiers rouges et 95 cahiers verts.
   a) Combien de cahiers a-t-il commandés en tout ?
   b) Il distribue 350 cahiers aux élèves. Combien lui en reste-t-il ?
   *Réponse : a) 125 + 210 + 95 = 430 cahiers. b) 430 - 350 = 80 cahiers.*

2. **Le verger**
   Un agriculteur récolte 450 kg de pommes le lundi et 320 kg le mardi.
   a) Quelle masse totale de pommes a-t-il récoltée ?
   b) Il vend 600 kg de pommes au marché. Combien de kg lui reste-t-il ?
   *Réponse : a) 450 + 320 = 770 kg. b) 770 - 600 = 170 kg.*

3. **Les économies de Léo**
   Léo a 1500 F dans sa tirelire. Pour son anniversaire, sa grand-mère lui donne 2000 F et son oncle 1000 F.
   a) Quelle somme possède-t-il maintenant ?
   b) Il veut acheter un jeu vidéo à 3500 F. A-t-il assez d'argent ? Si oui, combien lui restera-t-il ?
   *Réponse : a) 1500 + 2000 + 1000 = 4500 F. b) Oui, 4500 - 3500 = 1000 F.*

4. **Le trajet du bus**
   Un bus part avec 25 passagers. Au premier arrêt, 12 personnes montent et 5 descendent.
   a) Combien de passagers y a-t-il après le premier arrêt ?
   b) Au deuxième arrêt, 8 personnes descendent. Combien reste-t-il de passagers ?
   *Réponse : a) 25 + 12 - 5 = 32 passagers. b) 32 - 8 = 24 passagers.*

5. **La bibliothécaire**
   La bibliothèque compte 540 romans et 320 bandes dessinées.
   a) Combien de livres y a-t-il au total ?
   b) Les élèves empruntent 110 romans et 50 BD. Combien de livres restent dans la bibliothèque ?
   *Réponse : a) 540 + 320 = 860 livres. b) 860 - (110 + 50) = 700 livres.*

6. **Les billes**
   Marc a 45 billes rouges et 38 billes bleues. Il gagne 12 billes à la récréation.
   a) Combien de billes avait-il au début ?
   b) Combien de billes a-t-il maintenant ?
   *Réponse : a) 45 + 38 = 83 billes. b) 83 + 12 = 95 billes.*

7. **Le marchand de fruits**
   Un marchand a 5 caisses de 12 ananas chacune.
   a) Combien d'ananas a-t-il en tout ?
   b) Il vend 25 ananas. Combien lui en reste-t-il ?
   *Réponse : a) 5 x 12 = 60 ananas. b) 60 - 25 = 35 ananas.*

8. **La distance**
   Pour aller à l'école, Pierre parcourt 850 m le matin et revient le soir.
   a) Quelle distance parcourt-il en un jour (aller-retour) ?
   b) Quelle distance parcourt-il en 5 jours d'école ?
   *Réponse : a) 850 + 850 = 1700 m (ou 1,7 km). b) 1700 x 5 = 8500 m (ou 8,5 km).*

9. **L'album photos**
   Julie a un album de 10 pages. Elle peut mettre 8 photos par page.
   a) Combien de photos peut-elle mettre au total ?
   b) Elle a déjà collé 50 photos. Combien de photos peut-elle encore ajouter ?
   *Réponse : a) 10 x 8 = 80 photos. b) 80 - 50 = 30 photos.*

10. **La monnaie**
    Maman achète un pain à 150 F et du lait à 350 F.
    a) Combien doit-elle payer ?
    b) Elle donne un billet de 1000 F. Combien le vendeur doit-il lui rendre ?
    *Réponse : a) 150 + 350 = 500 F. b) 1000 - 500 = 500 F.*

11. **Le train**
    Un train composé de 8 wagons transporte 40 passagers par wagon.
    a) Combien de passagers le train transporte-t-il ?
    b) À la gare, 120 passagers descendent. Combien en reste-t-il dans le train ?
    *Réponse : a) 8 x 40 = 320 passagers. b) 320 - 120 = 200 passagers.*

12. **Les œufs**
    Un fermier ramasse 150 œufs. Il les range dans des boîtes de 6.
    a) Combien de boîtes peut-il remplir ?
    b) S'il vend chaque boîte 500 F, combien gagnera-t-il ?
    *Réponse : a) 150 : 6 = 25 boîtes. b) 25 x 500 = 12 500 F.*

13. **Le restaurant**
    Un menu coûte 2500 F. Une famille de 4 personnes commande ce menu.
    a) Quel est le prix total pour les menus ?
    b) Ils prennent aussi des boissons pour 2000 F en tout. Quel est le montant total de l'addition ?
    *Réponse : a) 4 x 2500 = 10 000 F. b) 10 000 + 2000 = 12 000 F.*

14. **Le tournoi de football**
    8 équipes participent à un tournoi. Chaque équipe a 11 joueurs et 3 remplaçants.
    a) Combien y a-t-il de joueurs par équipe (titulaires + remplaçants) ?
    b) Combien y a-t-il de joueurs au total dans le tournoi ?
    *Réponse : a) 11 + 3 = 14 joueurs. b) 14 x 8 = 112 joueurs.*

15. **La couturière**
    Une couturière a 5 rouleaux de tissu de 20 mètres chacun.
    a) Quelle longueur totale de tissu possède-t-elle ?
    b) Elle utilise 45 mètres pour faire des rideaux. Combien de mètres lui reste-t-il ?
    *Réponse : a) 5 x 20 = 100 m. b) 100 - 45 = 55 m.*

16. **Les bonbons**
    Un paquet contient 120 bonbons. Paul veut les partager équitablement entre ses 4 amis.
    a) Combien de bonbons chaque ami recevra-t-il ?
    b) S'il se compte dans le partage (donc 5 personnes), combien chacun en aura-t-il ?
    *Réponse : a) 120 : 4 = 30 bonbons. b) 120 : 5 = 24 bonbons.*

17. **Le camion**
    Un camion vide pèse 3500 kg. On le charge avec 2000 kg de marchandises.
    a) Quel est le poids du camion chargé ?
    b) Le camion doit passer sur un pont limité à 5000 kg. Peut-il passer ? Justifie.
    *Réponse : a) 3500 + 2000 = 5500 kg. b) Non, car 5500 > 5000.*

18. **Les pages du livre**
    Un livre a 250 pages. Sarah lit 10 pages par jour.
    a) Combien de pages aura-t-elle lues au bout de 5 jours ?
    b) Combien de jours lui faudra-t-il pour finir le livre ?
    *Réponse : a) 5 x 10 = 50 pages. b) 250 : 10 = 25 jours.*

19. **La course**
    Trois coureurs participent à une course. Le premier met 45 minutes, le deuxième 50 minutes et le troisième 55 minutes.
    a) Quelle est la différence de temps entre le premier et le troisième ?
    b) Si la course a commencé à 10h00, à quelle heure le deuxième est-il arrivé ?
    *Réponse : a) 55 - 45 = 10 minutes. b) 10h00 + 50 min = 10h50.*

20. **L'anniversaire**
    Pour son anniversaire, Chloé achète 3 gâteaux à 4000 F chacun et 5 bouteilles de jus à 800 F chacune.
    a) Quel est le prix des gâteaux ?
    b) Quel est le prix des jus ?
    c) Quel est le montant total de la dépense ?
    *Réponse : a) 3 x 4000 = 12 000 F. b) 5 x 800 = 4000 F. c) 12 000 + 4000 = 16 000 F.*

## Partie 2 : Milieu d'année - Problèmes plus complexes, divisions, mesures
**Thèmes : Division, Mesures (longueur, masse), Géométrie simple, Logique**

21. **Les économies (Division)**
    Papa partage 5000 F équitablement entre ses 4 enfants. Combien reçoit chaque enfant ?
    *Réponse : 5000 : 4 = 1250 F.*

22. **Le périmètre (Géométrie)**
    Un terrain de football rectangulaire mesure 100 m de long et 60 m de large.
    Quel est son périmètre ?
    *Réponse : (100 + 60) x 2 = 320 m.*

23. **La classe verte**
    Une école organise un voyage pour 75 élèves. Le transport coûte 1500 F par élève et l'hébergement 3000 F par élève.
    Quel est le coût total du voyage par élève ?
    Quel est le coût total pour l'école ?
    *Réponse : 1500 + 3000 = 4500 F par élève. 4500 x 75 = 337 500 F.*

24. **Le réservoir**
    Le réservoir d'une voiture contient 60 litres d'essence. La voiture consomme 8 litres aux 100 km.
    Combien de litres reste-t-il après un trajet de 500 km ?
    *Réponse : Consommation = (8 x 500) / 100 = 40 litres. Reste = 60 - 40 = 20 litres.*

25. **Les horaires**
    Un film commence à 20h30 et dure 1h45. À quelle heure se termine-t-il ?
    *Réponse : 20h30 + 1h45 = 22h15.*

26. **Les carreaux**
    Une salle de classe mesure 8 m de long sur 6 m de large. On veut la carreler.
    Quelle est l'aire de la salle en m² ?
    *Réponse : 8 x 6 = 48 m².*

27. **Les bouteilles d'eau**
    On range 1500 bouteilles d'eau dans des packs de 6. Combien de packs obtient-on ?
    *Réponse : 1500 : 6 = 250 packs.*

28. **Le salaire**
    Un ouvrier gagne 5000 F par jour. Il travaille 22 jours par mois.
    Quel est son salaire mensuel ?
    *Réponse : 5000 x 22 = 110 000 F.*

29. **La recette de cuisine**
    Pour faire un gâteau pour 4 personnes, il faut 200 g de farine.
    Combien de farine faut-il pour 12 personnes ?
    *Réponse : 12 est 3 fois 4. Donc 200 x 3 = 600 g.*

30. **Les arbres**
    Dans une forêt, on a planté 25 rangées de 120 arbres chacune.
    Combien d'arbres a-t-on plantés ?
    *Réponse : 25 x 120 = 3000 arbres.*

31. **La monnaie (suite)**
    J'achète un livre à 4500 F. Je donne un billet de 10 000 F.
    Combien me rend-on ?
    *Réponse : 10 000 - 4500 = 5500 F.*

32. **Le carré**
    Un carré a un périmètre de 36 cm. Quelle est la longueur de son côté ?
    *Réponse : 36 : 4 = 9 cm.*

33. **Les moutons**
    Un berger a 125 moutons. Il en vend 40 au marché, puis en achète 15 nouveaux.
    Combien de moutons a-t-il maintenant ?
    *Réponse : 125 - 40 + 15 = 100 moutons.*

34. **Le voyage en train**
    Un train parcourt 450 km en 3 heures. Quelle est sa vitesse moyenne en km/h ?
    *Réponse : 450 : 3 = 150 km/h.*

35. **L'âge**
    Marc a 12 ans. Son père a 3 fois son âge. Quel âge a son père ?
    Quelle est la différence d'âge entre Marc et son père ?
    *Réponse : Père = 12 x 3 = 36 ans. Différence = 36 - 12 = 24 ans.*

36. **Les dictionnaires**
    Une pile de 5 dictionnaires identiques mesure 25 cm de hauteur.
    Quelle est l'épaisseur d'un seul dictionnaire ?
    *Réponse : 25 : 5 = 5 cm.*

37. **Les œufs (suite)**
    Une fermière a 480 œufs. Elle veut les mettre dans des boîtes de 12.
    Combien de boîtes lui faut-il ?
    *Réponse : 480 : 12 = 40 boîtes.*

38. **Le grillage**
    Pour clôturer un jardin carré de 15 m de côté, on utilise du grillage. On laisse une ouverture de 3 m pour le portail.
    Quelle longueur de grillage faut-il acheter ?
    *Réponse : Périmètre = 15 x 4 = 60 m. Grillage = 60 - 3 = 57 m.*

39. **Les sacs de riz**
    Un commerçant reçoit 50 sacs de riz de 25 kg chacun.
    Quel est le poids total de riz reçu ?
    *Réponse : 50 x 25 = 1250 kg.*

40. **La course d'endurance**
    Les élèves doivent courir pendant 15 minutes. Ils font des tours de 400 m. Pierre court à 10 km/h.
    Combien de tours a-t-il faits (approximativement) ? (Difficile)
    *Aide : 10 km/h = 10 000 m en 60 minutes. En 15 min (un quart d'heure), il fait 10 000 / 4 = 2500 m.
    Tours = 2500 : 400 = 6,25 tours. Réponse : 6 tours complets.*

41. **Le partage des billes**
    Jules a 240 billes. Il en donne un tiers à son frère.
    Combien de billes donne-t-il ? Combien lui en reste-t-il ?
    *Réponse : Donne = 240 : 3 = 80 billes. Reste = 240 - 80 = 160 billes.*

42. **L'ordinateur (Soldes)**
    Un ordinateur coûte 200 000 F. Pendant les soldes, son prix baisse de 20 000 F.
    Quel est le nouveau prix ?
    *Réponse : 200 000 - 20 000 = 180 000 F.*

43. **Le plein d'essence**
    Le litre d'essence coûte 750 F. Papa met 40 litres dans sa voiture.
    Combien paie-t-il ?
    *Réponse : 750 x 40 = 30 000 F.*

44. **Le cinéma**
    Une salle de cinéma a 25 rangées de 30 places.
    Combien y a-t-il de places en tout ?
    Si 600 personnes entrent, combien de places restent vides ?
    *Réponse : 25 x 30 = 750 places. Vides = 750 - 600 = 150 places.*

45. **Le cycliste**
    Un cycliste roule à 20 km/h. Combien de temps lui faut-il pour parcourir 60 km ?
    *Réponse : 60 : 20 = 3 heures.*

46. **Les timbres**
    Léa colle des timbres dans son album. Elle remplit 12 pages avec 15 timbres par page. Il lui reste 7 timbres.
    Combien a-t-elle de timbres au total ?
    *Réponse : (12 x 15) + 7 = 180 + 7 = 187 timbres.*

47. **Le jus d'orange**
    Avec 2 kg d'oranges, on obtient 1 litre de jus.
    Combien de kg d'oranges faut-il pour obtenir 5 litres de jus ?
    *Réponse : 2 x 5 = 10 kg.*

48. **La sortie scolaire**
    Pour une sortie, l'école loue 3 bus de 55 places. Il y a 150 élèves et 10 accompagnateurs.
    Y aura-t-il assez de places pour tout le monde ?
    *Réponse : Places = 3 x 55 = 165. Personnes = 150 + 10 = 160. Oui, il restera 5 places.*

49. **Le menuisier**
    Un menuisier coupe une planche de 4 m en morceaux de 50 cm.
    Combien de morceaux obtient-il ?
    *Réponse : 4 m = 400 cm. 400 : 50 = 8 morceaux.*

50. **Les économies (Logique)**
    Chaque semaine, Tom économise 500 F.
    Combien de semaines lui faudra-t-il pour acheter un ballon à 4500 F ?
    *Réponse : 4500 : 500 = 9 semaines.*


## Partie 3 : Fin d'année - Problèmes à étapes implicites, Décimaux, Fractions, Pourcentages
**Thèmes : Décimaux, Fractions, Pourcentages, Aires, Échelles, Problèmes complexes**

51. **Le gâteau (Fraction)**
    Maman a coupé un gâteau en 8 parts égales. Pierre en mange 2 parts et Sophie 1 part.
    Quelle fraction du gâteau reste-t-il ?
    *Réponse : Mangé = 2/8 + 1/8 = 3/8. Reste = 8/8 - 3/8 = 5/8.*

52. **Les notes (Moyenne)**
    Un élève a obtenu les notes suivantes : 12, 14, 10 et 16.
    Quelle est sa moyenne ?
    *Réponse : (12 + 14 + 10 + 16) : 4 = 52 : 4 = 13.*

53. **Le tissu (Décimaux)**
    Une couturière achète 3,5 m de tissu rouge et 2,75 m de tissu bleu.
    Quelle longueur totale de tissu a-t-elle achetée ?
    *Réponse : 3,5 + 2,75 = 6,25 m.*

54. **La ficelle**
    On coupe une ficelle de 10 m en 4 morceaux égaux.
    Quelle est la longueur de chaque morceau ?
    *Réponse : 10 : 4 = 2,5 m.*

55. **Le pourcentage (Soldes)**
    Un pantalon coûte 5000 F. Il est soldé à -10%.
    Quel est le montant de la réduction ? Quel est le nouveau prix ?
    *Réponse : Réduction = 10% de 5000 = 500 F. Nouveau prix = 4500 F.*

56. **L'échelle**
    Sur une carte à l'échelle 1/1000, une route mesure 5 cm.
    Quelle est sa longueur réelle en mètres ?
    *Réponse : 5 cm x 1000 = 5000 cm = 50 m.*

57. **Le réservoir (Problème implicite)**
    La voiture de Papa consomme 8 litres aux 100 km. Le réservoir contient 50 litres.
    Il veut faire un voyage de 600 km. Devra-t-il remettre de l'essence ?
    *Réponse : Pour 600 km, il faut 6 x 8 = 48 litres. 48 < 50, donc non, il n'a pas besoin de remettre de l'essence (mais c'est juste !).*

58. **La piscine (Volume simple)**
    Une piscine rectangulaire mesure 10 m de long, 5 m de large et 2 m de profondeur.
    Quel est le volume d'eau en m³ ?
    *Réponse : 10 x 5 x 2 = 100 m³.*

59. **La durée (Heures)**
    Un train part à 9h45 et arrive à 13h15.
    Quelle est la durée du voyage ?
    *Réponse : De 9h45 à 10h00 = 15 min. De 10h00 à 13h00 = 3h. De 13h00 à 13h15 = 15 min. Total = 3h30.*

60. **Les fruits (Masse et Prix)**
    J'achète 1,5 kg de pommes à 800 F le kg et 2 kg de bananes à 600 F le kg.
    Combien je paie ?
    *Réponse : Pommes = 1,5 x 800 = 1200 F. Bananes = 2 x 600 = 1200 F. Total = 2400 F.*

61. **Le champ (Aire)**
    Un champ mesure 120 m de long. Sa largeur est la moitié de sa longueur.
    Quelle est son aire ?
    *Réponse : Largeur = 120 : 2 = 60 m. Aire = 120 x 60 = 7200 m².*

62. **Le sondage (Pourcentage)**
    Dans une classe de 30 élèves, 60% sont des filles.
    Combien y a-t-il de filles ? Combien de garçons ?
    *Réponse : Filles = (30 x 60) : 100 = 18. Garçons = 30 - 18 = 12.*

63. **La recette (Proportionnalité)**
    Pour 6 personnes, il faut 240 g de riz.
    Combien faut-il de riz pour 9 personnes ?
    *Réponse : Pour 1 pers = 240 : 6 = 40 g. Pour 9 pers = 40 x 9 = 360 g.*

64. **Le carrelage (Aire complexe)**
    Une pièce fait 4 m sur 5 m. On utilise des carreaux carrés de 50 cm de côté.
    Combien de carreaux faut-il ?
    *Réponse : Aire pièce = 20 m². Aire carreau = 0,5 x 0,5 = 0,25 m². Nombre = 20 : 0,25 = 80 carreaux.*

65. **Le périmètre (Décimaux)**
    Un triangle équilatéral a un côté de 4,5 cm.
    Quel est son périmètre ?
    *Réponse : 4,5 x 3 = 13,5 cm.*

66. **La tirelire (Problème implicite)**
    Max a 2500 F. Il veut acheter 3 livres à 950 F chacun.
    Combien lui manque-t-il ?
    *Réponse : Coût = 3 x 950 = 2850 F. Manque = 2850 - 2500 = 350 F.*

67. **Le transport (Masse)**
    Un ascenseur peut porter 300 kg. 4 personnes de 70 kg, 75 kg, 80 kg et 65 kg veulent monter.
    Peuvent-elles monter ensemble ?
    *Réponse : Total = 70+75+80+65 = 290 kg. Oui, car 290 < 300.*

68. **Le cercle**
    Un cercle a un rayon de 5 cm. Quel est son diamètre ?
    *Réponse : 5 x 2 = 10 cm.*

69. **La bibliothèque (Fraction)**
    Dans une bibliothèque de 1000 livres, 1/4 sont des romans policiers.
    Combien y a-t-il de romans policiers ?
    *Réponse : 1000 : 4 = 250 livres.*

70. **Le salaire (Augmentation)**
    Un employé gagne 150 000 F. Il est augmenté de 5%.
    Quel est le montant de l'augmentation ? Quel est son nouveau salaire ?
    *Réponse : Augmentation = 150 000 x 5 : 100 = 7500 F. Nouveau salaire = 157 500 F.*

71. **Le tonneau (Conversions)**
    Un tonneau contient 2 hectolitres (hl) d'eau. On retire 50 litres.
    Combien de litres reste-t-il ?
    *Réponse : 2 hl = 200 l. Reste = 200 - 50 = 150 l.*

72. **Le voyage (Vitesse)**
    Un avion vole à 800 km/h. Il parcourt 3200 km.
    Combien de temps dure le vol ?
    *Réponse : 3200 : 800 = 4 heures.*

73. **Les périmètres comparés**
    Un carré a un côté de 6 cm. Un rectangle a une largeur de 4 cm et une longueur de 8 cm.
    Lequel a le plus grand périmètre ?
    *Réponse : Carré = 6 x 4 = 24 cm. Rectangle = (4+8) x 2 = 24 cm. Ils sont égaux.*

74. **La tombola**
    Il y a 100 billets de tombola. Pierre en achète 10.
    Quelle fraction des billets a-t-il achetée ? Quel pourcentage cela représente-t-il ?
    *Réponse : 10/100 = 1/10. Cela fait 10%.*

75. **L'électricité**
    Une ampoule consomme 60 Watts. On l'allume pendant 5 heures.
    Combien a-t-elle consommé de Watts-heure ?
    *Réponse : 60 x 5 = 300 Wh.*

76. **Le potager**
    Un jardinier a un potager de 20 m². Il plante des tomates sur 3/4 de la surface.
    Quelle surface est occupée par les tomates ?
    *Réponse : (20 x 3) : 4 = 15 m².*

77. **La monnaie (Décimaux)**
    J'achète pour 12,50 € de bonbons. Je donne 20 €.
    Combien me rend-on ?
    *Réponse : 20 - 12,50 = 7,50 €.*

78. **L'âge (Implicite)**
    Dans 5 ans, Julie aura 18 ans. Quel âge avait-elle il y a 3 ans ?
    *Réponse : Age actuel = 18 - 5 = 13 ans. Il y a 3 ans = 13 - 3 = 10 ans.*

79. **Les bouteilles (Conversion)**
    J'ai 5 bouteilles de 1,5 litre.
    Combien de litres ai-je en tout ? Cela fait combien de centilitres ?
    *Réponse : 5 x 1,5 = 7,5 litres = 750 cl.*

80. **Le prix au kilo**
    3 kg de pommes de terre coûtent 1500 F.
    Quel est le prix de 5 kg ?
    *Réponse : Prix au kg = 1500 : 3 = 500 F. Prix 5 kg = 500 x 5 = 2500 F.*

81. **La géométrie (Angles)**
    Un angle droit mesure 90°. Un angle aigu mesure la moitié d'un angle droit.
    Combien mesure cet angle aigu ?
    *Réponse : 90 : 2 = 45°.*

82. **Le train (Horaires complexes)**
    Un train part à 22h30 et arrive le lendemain à 06h15.
    Quelle est la durée du trajet ?
    *Réponse : 22h30 -> 24h00 = 1h30. 00h00 -> 06h15 = 6h15. Total = 7h45.*

83. **Les classeurs**
    Un carton contient 40 classeurs. Le carton plein pèse 12,5 kg. Le carton vide pèse 500 g.
    Combien pèse un classeur ?
    *Réponse : Poids classeurs = 12,5 kg - 0,5 kg = 12 kg. Un classeur = 12 : 40 = 0,3 kg = 300 g.*

84. **Le parking**
    Un parking a 4 étages. Chaque étage a 3 rangées de 25 places.
    Combien de places y a-t-il au total ?
    *Réponse : 4 x 3 x 25 = 12 x 25 = 300 places.*

85. **La citerne**
    Une citerne contient 5000 litres. On en retire 10% chaque jour pour arroser.
    Combien retire-t-on le premier jour ?
    *Réponse : 10% de 5000 = 500 litres.*

86. **Le film**
    Un film dure 110 minutes.
    Exprime cette durée en heures et minutes.
    *Réponse : 1h = 60 min. 110 - 60 = 50. Donc 1h50.*

87. **Le terrain (Clôture et Prix)**
    On veut clôturer un terrain rectangle de 30m sur 20m. Le grillage coûte 1000 F le mètre.
    Quel est le prix total ?
    *Réponse : Périmètre = 100 m. Prix = 100 x 1000 = 100 000 F.*

88. **Les œufs (Fractions)**
    Une boîte contient 12 œufs. J'utilise 2/3 des œufs pour un gâteau.
    Combien d'œufs ai-je utilisés ?
    *Réponse : (12 x 2) : 3 = 8 œufs.*

89. **Le loyer (Annuel)**
    Un appartement se loue 80 000 F par mois.
    Combien coûte la location pour un an ?
    *Réponse : 80 000 x 12 = 960 000 F.*

90. **La course (Décimaux)**
    Au saut en longueur, Marc a sauté 3,45 m et Léo 3,6 m.
    Qui a sauté le plus loin ? De combien ?
    *Réponse : Léo (3,60 > 3,45). Différence = 0,15 m (ou 15 cm).*

91. **Les économies (Complexe)**
    Paul a 3 fois plus d'argent que Pierre. Ensemble, ils ont 2000 F.
    Combien a chacun ?
    *Réponse : Pierre a 1 part, Paul a 3 parts. Total 4 parts. 2000 : 4 = 500 F. Pierre = 500 F, Paul = 1500 F.*

92. **Le robinet**
    Un robinet fuit et perd 5 litres par heure.
    Combien de litres sont perdus en une semaine ?
    *Réponse : 1 semaine = 24 x 7 = 168 heures. 168 x 5 = 840 litres.*

93. **Les pages (Moyenne)**
    J'ai lu 150 pages lundi, 0 mardi, et 200 mercredi.
    Quelle est ma moyenne de pages lues par jour sur ces 3 jours ?
    *Réponse : (150 + 0 + 200) : 3 = 350 : 3 = 116,66 (environ 117 pages).*

94. **La remise**
    Pour l'achat de 3 tee-shirts à 5000 F l'un, le magasin offre une réduction de 2000 F sur le total.
    Combien paie-t-on ?
    *Réponse : 3 x 5000 = 15 000. 15 000 - 2000 = 13 000 F.*

95. **Les bonbons (Reste)**
    On partage 50 bonbons entre 6 enfants.
    Combien en ont-ils chacun ? Combien en reste-t-il ?
    *Réponse : 50 : 6 = 8 reste 2.*

96. **Le stade**
    Un stade a 10 000 places. 8500 sont occupées.
    Quel pourcentage de places est occupé ?
    *Réponse : 8500/10000 = 85/100 = 85%.*

97. **Le voyage (Carburant)**
    Mon réservoir fait 45 litres. Je consomme 6 litres aux 100 km.
    Est-ce que je peux faire 800 km sans m'arrêter ?
    *Réponse : 8 x 6 = 48 litres. Non, 48 > 45.*

98. **L'aire du triangle**
    Un triangle rectangle a des côtés de l'angle droit de 3 cm et 4 cm.
    Quelle est son aire ?
    *Réponse : (3 x 4) : 2 = 6 cm².*

99. **Le nombre mystère**
    Je pense à un nombre. Je lui ajoute 10, je multiplie par 2 et je trouve 40.
    Quel est ce nombre ?
    *Réponse : (40 : 2) - 10 = 20 - 10 = 10.*

100. **Le grand problème final**
     Une fanfare compte 4 rangées de 8 musiciens. 1/4 des musiciens jouent de la trompette, et les autres du tambour.
     Combien y a-t-il de joueurs de tambour ?
     *Réponse : Total = 4 x 8 = 32 musiciens. Trompette = 32 : 4 = 8. Tambour = 32 - 8 = 24.*
